操作系统

## 1.1 什么是操作系统

1. 控制和管理整个计算机系统的硬件和软件资源, 合理的组织和调度计算机的工作与资源的分配, 进而为用户和其他软件提供方便接口和环境的**程序集合**, 操作系统是计算机最基本的系统软件
   1. 管理硬件: 进程管理, 内存管理, 文件管理, IO 管理
   2. 操作系统提供的接口: 
2. 操作系统层次:
   1. 应用软件->操作系统: 接口, 系统调用
   2. 操作系统->硬件: 虚拟内存空间
3. 图灵机和冯诺依曼
   1. 图灵机: 一种理论上的计算设备, 图灵机的基本构成包括一个无限长的纸带（tape）和一个可移动的读写头（head）。纸带被分为一系列格子，每个格子上可以写入一个符号。读写头可以在纸带上左右移动，并读取或写入格子上的符号。图灵机还包括一个控制单元，用于根据当前读取的符号和内部状态来决定下一步的操作。
   2. 冯诺依曼机: 存储程序的思想, 将程序和数据放在计算机内部的存储器中, 计算机在程序的控制下一步一步的处理
      1. 将程序放入内存, 用一个指针指向这个程序, 然后自动**取指执行**, 重复这一步骤, 直到程序执行结束
      2. 计算机的五大部件: 存储器, 运算器, 控制器, 输入, 输出
4. 从电脑开机开始讲起
   1. X86刚开机时, CPU处于实模式
      1. [[实模式和保护模式]]
      2. [[BIOS编制方式]]
      3. [[实模式下的寻址方式]]
   2. 开机时, 设置CS=0xFFFF, IP=0x0000
   3. 寻址CS:IP(CS左移4位+IP), 即:0xFFFF0(ROM BIOS映射区)
   4. 检查RAM, 键盘, 显示器等设备
   5. 将磁盘0磁道0扇区(引导扇区)读入0x7c00处
      1. 0xFFFF+512K = 0x7c00
      2. 即将磁盘引导扇区读入内存
      3. 共512个字节
   6. 设置CS=0x07c0, IP=0x0000
      1. 从BIOS跳到内存中继续执行
      2. `具体位置为: 0x7c00 左移4位 0x07c0`
   7. 引导扇区的内容
      1. 引导扇区存放着开机后的第一段我们可以控制的区域
      2. `bootsect.s`, 引导扇区代码, 汇编:用来控制变量在内存中的具体位置
         1. 将从BIOS中读入的bootsect从`0x7c00`移动到`0x90000`